

\documentclass[../../main.tex]{subfiles}


\begin{document}

\section{Introducci\'on}
\section{An\'alisis matem\'atico}
\subsection{Circuito A}

\begin{figure}[H]
\centering

\input{imagenes/circuito_1a.tex}

\caption{Esquematico del circuito A}
\end{figure}


\subsubsection{Caso $A_{vol}$ infinito}

Como $A_{vol}$ lo consideramos infinito entonces $V_{i}=0$ \big( tierra virtual \big).Por ende $i_{3}=0$ y $i_{2}=-i_{1}$.
\begin{gather}
V_{out}=-\frac{i_{1}}{R_{2}}\label{eq=CircuitoA6}\\
i_{1}=\frac{V_{in}}{R_{1}}\label{eq=CircuitoA7}
\end{gather}
Reemplazando \ref{eq=CircuitoA7} en \ref{eq=CircuitoA6} y operando algebraicamente se obtine:
\begin{equation}
\frac{V_{out}}{V_{in}}= -\frac{R_{2}}{R_{1}} \label{eq=CircuitoAideal}
\end{equation}


\subsubsection{Caso $A_{vol}$ finito}


\begin{gather}
V_{out}= -V_{i}\cdot A_{vol}\label{eq=CircuitoA1}\\
i_{1}=\frac{V_{in}-V{i}}{R_{1}}\label{eq=CircuitoA2}\\
i_{2}=\frac{V_{out}-V_{i}}{R_{2}}\label{eq=CircuitoA3}\\
i_{3}=\frac{-V_{i}}{R_{3}}\label{eq=CircuitoA4}\\
i_{1}+i_{2}+i_{3}=0\label{eq=CircuitoA5}
\end{gather}

Reemplazando \ref{eq=CircuitoA1},\ref{eq=CircuitoA2},\ref{eq=CircuitoA3},\ref{eq=CircuitoA4} en \ref{eq=CircuitoA5}, se obtiene:


$$\frac{V_{in}}{R_{1}} + \frac{V_{out}}{R_{2}}+\frac{V_{out}}{A_{vol}}\cdot \bigg( \frac{1}{R_{1}} + \frac{1}{R_{2}} + \frac{1}{R_{3}} \bigg) = 0$$

Operando algebraicamente, se obtiene:

\begin{equation}
\frac{V_{out}}{V_{in}}= - \frac{A_{vol} \cdot R_{2} \cdot R_{3}}{A_{vol}\cdot R_{1} \cdot R_{3} + R_{2} \cdot R_{3} +  R_{1} \cdot R_{3} + R_{1} \cdot R_{2} }\label{eq=gananciaAfinito}
\end{equation}
Observacion

$$ \lim_{A_{vol}\to\infty} \big( \ref{eq=gananciaAfinito} \big) = -\frac{R_{2}}{R_{1}} $$
La expresion se redujo a la ganancia del circuito, con el apmlificador operacional ideal\\ \big(\ref{eq=CircuitoAideal}\big).

\subsubsection{Caso $A_{vol}$  con polo dominante}

\begin{equation}
A_{vol }=\frac{A}{1+\frac{s}{W_{p}}}\label{eq=AvolWp}\\
\end{equation} 

Reemplazando \big(\ref{eq=AvolWp}\big) en  \big(\ref{eq=gananciaAfinito}\big)  se obtiene:

\begin{equation}
\frac{V_{out}}{V_{in}}= - \frac{\frac{A}{1+\frac{s}{W_{p}}} \cdot R_{2} \cdot R_{3}}{\frac{A}{1+\frac{s}{W_{p}}}\cdot R_{1} \cdot R_{3} + R_{2} \cdot R_{3} +  R_{1} \cdot R_{3} + R_{1} \cdot R_{2} }
\end{equation}





\end{document}
